﻿%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : etape19.tex
% 	Modif : jeu. 23 avril 2020 00:24
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titrevelo{e}{Argentan}
Jeudi matin, le ciel est peu menaçant.
Fougères étant à l'extrémité de la Bretagne, même si, au niveau nuages la Normandie est très bien nantie, il faut espérer que les nuages ne passeront pas la frontière.

Ça a bien marché une fois avec les nuages qui venaient de l'est et qui n'ont pas franchi la frontière française, il est raisonnable d'envisager que les frontières régionales sont aussi efficaces que les frontières nationales.

\begin{pausecourte}
	Tant qu'à parler de la nature, voilà la fleur qui s'est faite remarquer le long du chemin.

	\maphoto{fleur}

	Elle n'est pas apparue aujourd'hui, elle était déjà présente hier dans l'après-midi.
\end{pausecourte}

Le plus gros problème n'ayant pas l'air d'être le climat, ni la route qui semble simple à trouver, il va falloir en trouver un.
C'est une évidence, s'il n'y a pas de problème, ce n'est plus drôle, il n'y a plus de suspense et il n'y a rien à raconter non plus.

En fait, il est très simple de trouver le problème de la journée.
Fougères est à la fois à la limite de la frontière bretonne et à la limite de la carte Michelin.
Il faut donc réussir à trouver une carte plus précise que la carte de France avant de se perdre.

Le départ de Fougères est simple, la carte est suffisamment détaillée et les indications étaient claires.
La circulation est très dense, la route est toute droite et elle traverse très longuement une grosse forêt.
C'est surprenant, cela fait trois contradictions avec la carte.

Une fois dans \Note{Landéan}, il faut se rendre à l'évidence, la route choisie n'est pas la bonne.
Il fallait bien aller en direction de Flers qui était bien indiqué dans Fougères, mais il fallait quitter cette route au dernier moment.
Il n'y a toujours pas de carte suffisamment détaillée.

Direction \Note{Landivy} par les petites routes. Le paysage est très beau, le temps nuageux, c'est l'influence de la Bretagne.
Par contre la pluie est peu probable, l'influence bretonne n'est pas assez importante.

\maphoto{nuages}

La carte régionale s'arrête à trois kilomètres après la sortie de Landivy.
La route prise pour récupérer Landivy est bien sur la carte régionale, mais pas sur la carte nationale.
Dans Landivy non plus ils ne vendent pas de cartes.

La Mayenne est encore un département sous-développé.
Les gens d'ici connaissent les routes et n'ont pas besoin de carte du coin.
Les touristes ne viennent pas par ici, ils n'ont donc pas non plus besoin de carte routière.

L'avantage des coins sans intérêt pour le cycliste est que la circulation est limitée, le paysage peut être beau.
L'inconvénient est la difficulté de se repérer.

La carte régionale devient importante.
D'après la carte nationale, la route directe est coupée et il faut passer par \Note{Gorron} pour la reprendre.
Il n'est pas question d'essayer d'aller tout droit sans indication supplémentaire.

Maintenant, seule la carte nationale est utilisable.
À \Note{Fougerolles-du-Plessis}, il y a un supermarché.
C'est bon, il y a toujours des cartes dans les grandes surfaces.
Mais ici, elles sont introuvables, il n'y a qu'à demander à un vendeur.

Non, ils ne vendent plus de cartes routières, le vendeur demande à un responsable pour voir ce qu'il peut faire.
Ils donnent des cartes de France avec la liste des grandes surfaces de la chaîne.
C'est gentil, mais ce n'est malheureusement pas utile, c'est équivalent à ce que j'ai déjà.
Le responsable revient avec une vieille carte de l'Orne, la carte date de \Annee{1997}, il y a certainement eu des changements depuis, mais probablement rien d'important.

Il la donne, il n'en a pas besoin, le prix indiqué est encore en francs, la carte est déchirée, mais pas sur le parcours, le trajet est sauvé.
La route va pouvoir continuer sereinement.
Par contre, les indications topographiques ne sont pas du tout les mêmes, les couleurs des routes non plus, la carte est plus dure à lire.
Ce sera très bien jusqu'à Argentan, ensuite, il vaudrait mieux une carte habituelle.

Ici, c'est encore la Mayenne~: Fougerolles n'est pas sur la carte.
Mais comme le vendeur et le responsable connaissent la route, ils indiquent qu'il faut aller tout doit jusqu'à Domfront.
Il n'est pas utile de passer par Gorron, c'est une bonne nouvelle.
La fin du raccourci est sur la carte, c'est très bien.

L'arrivée à Domfront se fait par une nationale, c'est désagréable.
La traversée de la ville est aussi désagréable.
Par contre, dès la sortie, la route est plus petite.
De plus, le paysage est très beau.

Les nuages foncés sont en direction de la Bretagne, les nuages clairs en direction de la Normandie.
Ce n'est pas fait exprès, c'est une constatation, regardez.
Vous pouvez admirer la lutte passive que se livrent les nuages.
Devant, c'est clair avec des éclaircies et derrière, c'est sombre sans compromis.

\maphoto{Domfront}

Maintenant, il faut trouver une cabine téléphonique pour préciser l'heure d'arrivée.
C'est une énorme surprise, les cabines sont à pièces.
Il était question du tiers-monde il y a peu, mais là, c'est encore pire.
Il semblait qu'il n'y avait plus de cabines à pièces en France, ce n'est vraisemblablement pas le cas, il n'y a que ça.
Heureusement, à Briouze il y a une cabine à cartes.

À partir de là, la route va jusqu'à Argentan, elle est assez grosse, mais peu fréquentée.
Il n'y a qu'à la suivre, il n'y aura pas de surprise.
Le temps se dégage définitivement, c'est très bien.

Avec les explications, la route dans Argentan n'est pas trop dure à trouver.
Il faut malheureusement faire le tour de la ville par la grosse route.
Avec ses \Unite{120}{kilomètres}, la journée aura été courte, c'était la dernière étape avant Paris.
%end-include
